
% !TEX root = Cours_Ondes.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Ondes de surface I : Cinématique et relation de dispersion}
\label{chap:ondessurface}

%\section{Relation de dispersion}

Le but de ce chapitre est de décrire, à partir des équations du mouvement du fluide, les propriétés des ondes se propageant à la surface d'un fluide. Il s'agit en particulier de prédire la période $T$ et la {\em célérité (ou vitesse de phase) } $c = \Lambda/T$ d'une onde sinusoïdale, en fonction de sa longueur d'onde $\Lambda$. 

On s'intéressera tout d'abord à deux cas particuliers importants : les ondes de gravité en profondeur "infinie", puis en profondeur "faible". On généralisera ensuite pour traiter le cas d'une profondeur quelconque, et en prenant en compte l'effet éventuel de la tension de surface.

\section{Hypothèses de modélisation}

On s'intéresse aux perturbations d'un plan d'eau horizontal (ou d'un autre liquide), dans le champ de la pesanteur, surmonté par l'air atmosphérique (ou tout autre gaz). Du fait que la masse volumique $\rho$ du liquide est très grande devant celle du gaz, celui-ci n'intervient pas dans la dynamique du liquide et impose seulement sa pression $p_0$ (la surface est dite ``libre'').  On choisit $x$ et $z$ dans le plan horizontal, $y$ vertical ascendant, l'accélération de la pesanteur étant alors ${\bf g} = - g {\bf e}_y$. La tension de surface est pour le moment négligée. La position de la surface libre est définie par 
\begin{equation}
{\cal H}(x, y, z, t) = y -\eta(x,z,t) = 0.
\end{equation}

Au repos, la surface libre est plane et horizontale ($\eta=0$), et la pression hydrostatique :
\begin{equation*}
P(y) = p_0 - \rho g y.
\end{equation*}
 
\`A titre d'ordre de grandeur, considérons une onde de longueur d'onde $\lambda = 2\pi/k = 100$\,m, d'amplitude $a = 1$\,m, et de pulsation $\omega = 2\pi f \approx 1$\,s$^{-1}$. La vitesse des particules fluides est alors de l'ordre de $\omega a = 1$ m\,s$^{-1}$, ce qui donne une estimation du nombre de Reynolds :
\begin{equation*}
Re = \frac{\rho (a\omega k) a\omega}{\mu k^2 \omega a} 
 = \frac{\rho a\omega}{\mu k} \approx 10^7,
\end{equation*}
et une estimation du rapport des deux termes de l'accélération :
\begin{equation*}
\frac{|\partial_t{\bf u}|}{|({\bf u.grad}){\bf u}|} 
\approx \frac{a \omega^2}{k (a \omega)^2} \approx 100.
\end{equation*}
On en déduit que la diffusion visqueuse est négligeable devant l'accélération liée à l'advection, laquelle est négligeable devant l'accélération liée à l'instationarité du mouvement.




%=======================================================================
\section{Ondes de gravité en profondeur infinie}
%Bibliographie : \cite[chap. 3]{Ach90}, \cite[\S 3.2--3.5]{Lig78}. 


\subsection{Equations du mouvement}
%-----------------------------------------------------------------------

Considérons, pour simplifier l'écriture, des perturbations invariantes dans la direction horizontale $z$. Sous les hypothèses justifiées plus haut (les termes d'advection et de diffusion visqueuse sont négligeables), 
Les équations du mouvement bidimensionnel, dans le plan ($x, y)$, s'écrivent alors :
\begin{eqnarray*}
       \dpa{u}{x} + \dpa{v}{y} &=& 0, \\
  \rho \dpa{u}{t} &=& - \dpa{p}{x}, \\
  \rho \dpa{v}{t} &=& - \dpa{({P} + p)}{y} - \rho g = - \dpa{p}{y}.
\end{eqnarray*}
où $p$ est la perturbation de pression.

Pour les mêmes raisons que pour les ondes acoustiques, le mouvement du fluide associé aux ondes est potentiel, et les équations du mouvement deviennent
\begin{eqnarray}
       \Delta \phi &=& 0, \label{eq3:laplace} \\
  \rho \dpa{\phi}{t} + p &=& 0.  \label{eq3:bernoulli}
\end{eqnarray}
Notons que l'équation d'incompressibilité (\ref{eq3:laplace})  correspond à la limite $c \rightarrow \infty$ de l'équation des ondes acoustiques. La possibilité d'ondes de surface est liée, non à la compressibilité de l'eau, mais à la surface libre qui va permettre à la gravité de jouer le rôle d'une force de rappel semblable à la force élastique. 



%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Conditions aux limites}

%.......................................................................
\paragraph{Vecteur normal et vitesse normale d'une surface.}

Soit une surface définie par 
\begin{equation*}
{\cal H}(x, y, t) = y - \eta(x,t) = 0. 
\end{equation*}
La normale ${\bf n}$ à cette surface s'obtient en différentiant $H$ le long de la surface, à $t$ fixé, ce qui donne
\begin{equation*}
\dd {\cal H} = {\bf grad}{\cal H} . \dd {\bf x} = 0.
\end{equation*}
La normale est donc parallèle au gradient, d'où
\begin{equation*}
{\bf n} = \frac{{\bf grad} {\cal H}}{|{\bf grad}{\cal H}|} = 
\frac{(-\partial_x \eta, 1)}{(1+(\partial_x \eta)^2)^{1/2}},
\end{equation*}
soit, en linéarisant pour de petites perturbations :
\begin{equation*}
{\bf n} = (-\partial_x \eta, 1).
\end{equation*}

La vitesse normale ${\bf w.n}$ de la surface s'obtient en considérant la variation de ${\cal H}$ dans un déplacement $\dd {\bf x} = {\bf w}\dd t$ d'un point géométrique de la surface entre deux instants $t$ et $t + \dd t$ (dessin). On en déduit
\begin{equation*}
0 = \dd {\cal H} = \dpa{{\cal H}}{t} \dd t + {\bf grad} {\cal H} . ({\bf w} \dd t),
\end{equation*}
d'où la vitesse normale de la surface
\begin{equation*}
w_n = {\bf w.n} = \frac{- 1}{ |{\bf grad}{\cal H}| } \dpa{{\cal H}}{t}, 
\end{equation*}
La vitesse tangentielle d'une surface géométrique n'est pas définie et ne peut donc pas être calculée. Pour de petites perturbations, la vitesse normale devient
\begin{equation*}
 w_n = \dpa{\eta}{t}.
\end{equation*}

%.......................................................................
\paragraph{Condition cinématique.}     
     
L'imperméabilité de la surface libre se traduit par le fait que la  vitesse normale d'une particule fluide à la surface est égale à la vitesse normale de la surface géométrique :
\begin{equation*}
{\bf u.n} = w_n \qquad \rightarrow \qquad
    - u \dpa{\eta}{x} + v = \dpa{\eta}{t} \qquad \textrm{en } y = \eta.
\end{equation*}
Développons les vitesses à l'interface en série de Taylor autour de $y = 0$ : 
\begin{equation*}
v(y=\eta) = v(y=0) + \eta \dpa{v}{y}(y=0) +...,
\end{equation*}
et linéarisons en ignorant les produits de perturbations. On en déduit la condition cinématique ramenée sur la surface non déformée $(y=0)$ :
\begin{equation}
\dpa{\phi}{y} = \dpa{\eta}{t} \qquad \textrm{en} \; y=0.
\label{eq3:condlim2}
\end{equation}

%.......................................................................
\paragraph{Condition dynamique sur la contrainte.}     
     
Ignorant les contraintes visqueuses, ainsi que la tension de surface, la pression est continue à travers l'interface :
\begin{equation}
(P + p) = p_0 \qquad \textrm{en} \quad y = \eta.
\label{eq:ContinuiteP}
\end{equation}
avec $P(\eta) = p_0 - \rho g \eta$ et
\begin{equation*}
p(\eta) = p(y=0) + \eta \dpa{p}{y}(y=0) + ...
\end{equation*}
Linéarisant cette équation (i.e. négligeant les produits de perturbations), la condition de continuité de la pression, ramenée sur l'interface non déformée $(y = 0)$, s'écrit $p(y=0) = \rho g \eta$, ce qui conduit, en utilisant la relation de Bernoulli instationnaire 
\begin{equation}
\rho  \dpa{\phi}{t} + \rho g \eta = 0 \qquad \textrm{en} \quad y = 0.
\label{eq3:condlim3}
\end{equation}
%Introduisant la relation de Bernoulli (\ref{eq3:bernoulli}) et éliminant $\eta$ à l'aide de la condition cinématique (\ref{eq3:condcinemat}), les conditions à la surface libre se résument à l'unique équation 
%\begin{equation}
%\ddpa{\phi}{t} + g \dpa{\phi}{y} = 0 \qquad \textrm{en} \; y=0.
%\label{eq3:condlim4}
%\end{equation}

\paragraph{Condition au fond}

%Les conditions aux limites sont associées à la décroissance des perturbations en profondeur, d'une part, et à des conditions à la surface libre, d'autre part. 

Dans le cas où la profondeur $h$ est supposée très grande, la
 condition de décroissance en profondeur s'écrit 


\begin{equation}
\phi \rightarrow 0 \qquad {\rm pour} \quad y \rightarrow -\infty
\label{eq3:condlim1a}
\end{equation}
%ou, pour une profondeur finie $h$, correspond à l'annulation de la vitesse normale :
%\begin{equation}
%\dpa{\phi}{y} = 0 \qquad {\rm pour} \quad y=-h.
%\label{eq3:condlim1b}
%\end{equation}
%Les conditions à la surface libre font l'objet de la section suivante. 

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Résolution pour une onde sinusoïdale}

%.......................................................................
\paragraph{Modes normaux et relation de dispersion.}


Une onde sinusoïdale correspond à un déplacement de la surface libre sous la forme classique suivante :
\begin{eqnarray}
\eta(x, t) 
     &=& {\cal R}e\left( a \, \e^{\im (kx - \omega t)}\right) \\
     &=& a \cos (kx - \omega t ), \nonumber
\end{eqnarray}
Ici $a$ est l'amplitude (supposée réelle, ce qui fixe la phase de l'onde à zéro), $k = 2\pi / \Lambda$ le nombre d'onde (en $rad/m$) et $\omega = 2 \pi / T$ la pulsation (ou fréquence en $rad/s$).

De même, on va chercher une solution harmonique en  $x$ et $t$ pour le potentiel $\phi$, sous la forme :
\begin{eqnarray}
\phi(x, y, t)
     &=& {\cal R}e\left( {\hat \phi}(y) \, \e^{\im (kx - \omega t)}\right) \\
     &=& |{\hat \phi}(y)| \cos (kx - \omega t + \theta_\phi), \nonumber
     \label{eq:defphi}
\end{eqnarray}
où ${\hat \phi}(y) =|{\hat \phi}(y)|  e^{i \theta_\phi}$ est en général complexe.

Par substitution des expressions ci-dessus dans les équations de conservation, il vient pour ${\hat \phi}(y)$ 
\begin{equation*}
{\hat \phi}'' - k^2 {\hat \phi} = 0,
\end{equation*}
dont la solution générale s'écrit 
\begin{equation*}
{\hat \phi} = A\,\e^{ky} + B\,\e^{-ky}.
\end{equation*}
La condition de décroissance loin de la surface ($y \rightarrow - \infty$) impose $B=0$. Les conditions  (\ref{eq3:condlim3}) et  (\ref{eq3:condlim2}) à la surface deviennent:

\begin{equation*}
 -i \omega a = k A ; \qquad - i \omega A + g a = 0.
\end{equation*}

%Ce système admet des solutions non triviales si et seulement si la relation suivante, appelée 
%\begin{equation*}
 % (-\omega^2 + gk) {\hat \phi} = 0
%\end{equation*}
Ce système de 2 équations à deux inconnues n'admet de solution non triviale que si la pulsation et le nombre d'onde sont liés par la {\it relation de dispersion}
\begin{equation}
\omega^2 = g k.
\end{equation}
   


  
Pour un nombre d'onde donné, il existe donc deux modes propres, de célérités égales et opposées
\begin{equation}
\frac{\omega}{k} = \pm c \qquad {\rm avec} \quad c = \sqrt{\frac{g}{k}} = \sqrt{\frac{g \lambda}{2 \pi}}.
\end{equation}
La célérité dépend donc du nombre d'onde : les ondes de gravité sont dispersives. Il s'agit là d'une différence essentielle avec les ondes acoustiques, lesquelles sont non dispersives. 
%Cette expression est valide tant que les effets de la tension de surface ou de la profondeur $h$ ne jouent pas, c'est-à-dire pour $l_c < \lambda/2\pi < h$ où $l_c$ est la longueur capillaire.
%Graphes $c(k)$ et $c(\lambda)$. Pour $\lambda = 0.1, 1, 1000$ mètres, la célérité est $c = 0.4, 1.25, 40$ m/s. 


Finalement, l'expression $-i \omega a = k A $ provenant de la condition limite cinématique permet d'exprimer entièrement le potentiel des vitesses en fonction de l'amplitude $a$ de l'onde :
\begin{eqnarray}
\phi(x, y, t)
     &=& {\cal R}e\left( \frac{a\omega }{i k} e^{ky} \e^{\im (kx - \omega t)}\right) \\
     &=&  \frac{a\omega }{k} e^{ky} \sin (kx - \omega t ). \nonumber
     \label{eq:defphi}
\end{eqnarray}
On constate que le potentiel est en quadrature de phase avec la déformation $\eta$ (l'un est en sinus l'autre en cosinus). 
On en déduit que les vitesses $u$ et $v$ sont respectivement en phase et en quadrature de phase avec cette dernière.


%.......................................................................
\subsection{$^*$Aspects cinématiques  : trajectoires des particules fluides.}

Pour une onde correspondant à $\eta = a \cos(kx - \omega t)$, se propageant dans le sens des $x$ croissants, le champ de vitesse s'obtient à partir de la solution pour $\phi$ avec la condition cinématique (\ref{eq3:condlim2}) :
\begin{equation*}
 u = \omega a  \, e^{ky} \, \cos(kx - \omega t), \qquad
 v = \omega a  \, e^{ky} \, \sin(kx - \omega t).
\end{equation*}
En un point du fluide, le vecteur-vitesse tourne donc dans le sens horaire avec un module constant, qui décroît exponentiellement avec la profondeur. \`A une profondeur supérieure à $k^{-1} \approx \lambda/6$, la perturbation est déjà très affaiblie.

Les particules fluides restent au voisinage de leur point initial, et les trajectoires s'obtiennent par intégration de
\begin{eqnarray*}
  \dto{x}{t} &=& 
     u \approx \omega a  \, e^{ky_0} \, \cos(k x_0 - \omega t), \\
  \dto{y}{t} &=& 
     v \approx \omega a  \, e^{ky_0} \, \sin(k x_0 - \omega t). \\
\end{eqnarray*}
où l'on a confondu, pour l'intégration, la position $(x(t), y(t))$ de la particule fluide avec sa position moyenne $(x_0, y_0)$. Les trajectoires sont donc des cercles centrés au point $(x_0, y_0)$, de rayon $a  \, e^{ky_0}$. (Au second ordre de l'intégration ci-dessus, on trouve que les particules dérivent dans le sens de propagation de l'onde : cet effet cinématique est appelé la dérive de Stokes.)



\section{Ondes longues}
\label{sec:reldispLong}

%Notons $\Lambda$ la longueur d'onde (dans le cas d'ondes sinusoidales) ou plus généralement l'échelle de longueur associée aux variations de $h$ : $\Lambda =   [h]/[\partial h/\partial x]$. 

Le régime des  {\em ondes longues}, également appelé régime des {\em ondes en faible profondeur} ("shallow water"),  correspond au cas où la longueur d'onde $\Lambda$ est grande devant la profondeur : $\Lambda \gg h$, c.a.d. $k h \gg 1$.

Sous l'hypothèse $\Lambda \gg h$, il est justifié de supposer que la vitesse $\vec{u}$ du fluide est dirigée selon $x$ et est uniforme dans la tranche. Il est également justifié de supposer que la pression est donnée localement (à chaque position $x$) par une loi hydrostatique :\footnote{Ces deux hypothèses peuvent être justifiées en effectuant une analyse dimensionnelle de l'équation de continuité et de l'équation de Navier-Stokes.}
$$
 \vec{u}(x,y,t) \approx u(x,t) \vec{e_x} ; \qquad p(x,y,t) = p_a + \rho g ( \eta(x,t) - y ).
$$

%Notez que dans cette section l'origine du repère  $(y=0)$ est au fond du bassin, supposé plat, et la surface libre est définie par 
%$$
%y= h(x,t) = h_0 + \eta(x,t) .
%$$
%Notons $\Lambda$ la longueur d'onde (dans le cas d'ondes sinusoidales) ou plus généralement l'échelle de longueur associée aux variations de $h$ : $\Lambda =   [h]/[\partial h/\partial x]$.

%Notez que le régime étudié ici, caractérisé par h'hypothèse  $\Lambda \gg h$ s'appelle {\em ondes longues} ou {\em ondes en faible profondeur} ("shallow water").

\subsection{Etablissement des équations par bilans intégraux}



On va établir des bilans intégraux de masse et de quantité de mouvement sur un volume élémentaire de longueur $dx$ et de largeur unitaire dans la direction transverse ($z$). On note ici $h(x,t) = H+ \eta(x,t)$ l'épaisseur locale de la couche de fluide.

\paragraph{ Bilan de masse }

Le bilan de masse s'écrit,
$$
\frac{\partial}{\partial t} [ \rho h dx ] = [ \rho h u](x) -  [ \rho h u](x+dx)  = 0,
$$
Ce qui conduit, en divisant par $\rho dx$ et en négligeant les termes non linéaires :

\begin{equation}
\frac{\partial \eta}{\partial t} = - H \frac{\partial u}{\partial x},
\label{SVmasseL}
\end{equation}

\paragraph{ Bilan de quantité de mouvement }

Le bilan de quantité de mouvement (projeté dans la direction $x$) s'écrit :
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial}{\partial t} [ \rho u h dx ] &=& \int_0^{h(x)} p(x,y,t) dy - \int_0^{h(x+dx)} p(x+dx,y,t) dy 
 \\
&+&  \int_0^{h(x)} \rho u(x,t)^2 dy - \int_0^{h(x+dx)} \rho u(x+dx,t)^2 dy
\end{eqnarray*}
%Ici $\tan \alpha = \partial h/\partial x$ est la pente de la surface libre. 
En tenant compte de la définition hydrostatique de la pression, cette équation conduit finalement, en divisant par $\rho dx$ et en négligeant les termes non linéaires, à 

\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial t} = - g \frac{\partial \eta}{\partial x}.
\label{SVQDML}
\end{equation}


On reconnait un couple d'équations couplées qui ont la même forme que celles qu'on avait obtenues dans les chapitres 1 et 3. On note de plus que ces deux équations peuvent se combiner en une seule, sous la forme classique :
\begin{equation}
\frac{\partial^2 \eta}{\partial t^2} = c_0^2  \frac{\partial^2 \eta}{\partial x^2}, \quad \mbox{ avec } c_0 = \sqrt{g H}.
\label{SVmasseL}
\end{equation}

L'ensemble des résultats vus pour ces cas peuvent donc se transposer au cas présent. On pourra traiter, par exemple, le problème de réflexion/transmission d'une onde incidente sur une discontinuité de profondeur de la même manière que pour les problèmes de la corde inhomogène ou du dioptre acoustique. 

\subsection{Relation de dispersion}

En considérant une onde sinusoïdale, de la forme $\eta = \hat{\eta} e^{ikx - i\omega t}$, on aboutit à la relation de dispersion suivante :

\begin{equation}
\omega^2 = c_0^2 k^2
\end{equation}

Cette relation a deux solutions, $\omega = \pm c_0 k$. La solution générale est donc la somme de deux ondes, allant dans les directions positive et négative, avec les vitesses $\pm c_0$.


\section{Cas général : effet de la profondeur et de la tension de surface}
\label{sec:reldispgen}

\paragraph{Effet de la profondeur}
Quand la longueur d'onde devient comparable à la profondeur $H$, c.a.d. $kH = {\mathcal O}(1)$, 
la condition limite \ref{eq3:condlim1a} doit être remplacée par :
%ou, pour une profondeur finie $h$, correspond à l'annulation de la vitesse normale :
\begin{equation}
\dpa{\phi}{y} = 0 \qquad {\rm pour} \quad y=-H.
\label{eq3:condlim1b}
\end{equation}

En reprenant la démarche de la section précédente, %en introduisant simultanément ces deux corrections. 
%D'une part,
%Tandis que la condition limite dynamique \ref{condlim3} doit être remplacée par: 
%=======================================================================
%\subsection{Ondes sinusoïdales en profondeur finie}
% ($kh = {\cal O}(1)$)
%En profondeur finie $h$, 
la solution de l'équation de Laplace (incompressibilité) est inchangée, ${\hat \phi} = A\,\e^{ky} + B\,\e^{-ky}$, la condition d'annulation de la vitesse normale en $y=-H$ donnant alors
\begin{equation*}
k A\,\e^{kH} = k B\,\e^{-kH}.
\end{equation*}
Posant chacun des membres de cette équation égal à la nouvelle constante $\frac{1}{2}C$, la solution s'écrit
\begin{equation}
{\hat \phi} = C\,\cosh[k(y+H)].
\end{equation}

%D'autre part, quand la longueur d'onde devient très courte, l'effet de la tension de surface n'est plus négligeable.
%Dans ce cas la condition de continuité des pressions \ref{eq:ContinuiteP} doit être remplacée par l'équation de Laplace :
%\begin{equation}
%(P + p - p_0 ) = \gamma K \qquad \textrm{en} \quad y = \eta,
%\label{eq:ContinuitePg}
%\end{equation}
%où $K$ est la courbure, qui est donnée dans l'approximation des faibles déplacements $|\eta| \ll 1$ par $K = \ddpa{\eta}{x}$.

%
%La condition à l'interface (\ref{eq3:condlim4}) donne alors la relation de dispersion
%\begin{equation}
%\omega^2 = gk \tanh kh.
%\end{equation}
%La célérité des ondes devient $\omega/k = \pm c$ avec
%\begin{equation*}
%c = (gk^{-1} \tanh kh)^{1/2}.
%\end{equation*}
%Pour $kh \rightarrow \infty$ on retrouve le résultat en profondeur infinie $c = (g/k)^{1/2}$. Dans l'autre limite $kh \rightarrow 0$, de faible profondeur, on trouve 
%\begin{equation}
%c = (gh)^{1/2}.
%\end{equation}
%En faible profondeur, les ondes de gravité ne sont donc plus dispersives. 
%
%Numériquement, $(\tanh kh)^{1/2}$ est compris entre 0,97 et 1 pour $kh > 1,75$, et l'approximation de profondeur infinie est donc valide à 3\% près dès que $h > 0,28 \lambda$. Dans l'autre limite, $((\tanh kh)/kh)^{1/2}$  est compris entre 0,97 et 1 pour $kh < 0,44$, et l'approximation de faible profondeur est donc valide à 3\% près pour $h < 0,07 \lambda$. La figure ... présente $c(\lambda)$, et montre comment se fait la transition entre les deux limites (les deux limites se coupent pour $\lambda = 2\pi h$).
%
%%=======================================================================
%\subsection{Ondes capillaires}
\paragraph{Effet de la tension de surface}

L'interface entre deux fluides est le siège d'une force tangentielle $\gamma$, par unité de longueur, liée aux interactions moléculaires (référence). Cette force, appelée tension de surface, vaut $\gamma = 0,074$ N\,m$^{-1}$ pour le couple de fluides eau-air. \`A l'abscisse $x$ de la surface déformée $H = y - \eta(x,t) = 0$, la force (par unité de longueur dans la direction transverse $z$) exercée par la partie droite sur la partie gauche de la surface, projetée sur la verticale, est 
\begin{equation*}
\gamma \dpa{\eta}{x}.
\end{equation*}
Sur un élément de surface de longueur $\delta x$, la force verticale nette est donc
\begin{equation*}
\gamma \ddpa{\eta}{x} \, \delta x.
\end{equation*}
La pression n'est plus continue à l'interface, elle subit un saut de la valeur ci-dessus (plus généralement, ce saut est $\gamma K$ où $K$ est la courbure de l'interface). La condition dynamique à l'interface, linéarisée, devient (dessin)
\begin{equation*}
p - \rho g \eta = - \gamma \ddpa{\eta}{x} \qquad {\rm en} \quad y=0.
\end{equation*}
Pour une onde sinusoïdale, cette condition s'écrit
\begin{equation}
-\rho \dpa{\phi}{t}  = (\rho g + \gamma k^2) \eta.
\label{eq:dyngamma}
\end{equation}

\paragraph{Résolution}
On peut reprendre la démarche de la section précédente en introduisant simultanément ces deux corrections.
Dans ce cas, les conditions limites \ref{eq:dyngamma} et \ref{eq3:condlim2} conduisent aux système de deux équations pour les deux inconnues $(a,C)$ suivantes :
$$
-i \omega a = k C \sinh(kH) ; \qquad - i \omega C \cosh(kH)  + \left( g + \frac{\gamma k^2}{\rho} \right)  a = 0.
$$

Ce système n'admet de solution non triviale que si la pulsation et le nombre d'onde sont liés par la {\it relation de dispersion}
\begin{equation}
\omega^2 = \left( g k + \frac{\gamma k^3 }{\rho} \right) \tanh( kH).
\label{eq:reldispgen} 
\end{equation}

On peut noter que cette relation peut s'écrire également ainsi :
\begin{equation}
\omega= \pm \sqrt{g k  \left( 1 + k^2 \ell_c^2 \right) \tanh( kH)}
\label{eq:reldispgenbis} 
\end{equation}
Ce qui fait intervenir une nouvelle échelle de longueur  $\ell_c = \sqrt{\frac{\gamma}{\rho g}}$  qui est la longueur capillaire.
Pour une interface eau-air, $\ell_c = 2,7$ mm. 

\paragraph{Cas particuliers}

\begin{itemize}
\item Pour $k \rightarrow 0$, l'effet de la tension de surface est négligeable, et la fonction $\tanh$ peut être linéarisée. Dans ce cas la relation de dispersion devient 
$$
\omega^2 =  (g H) k^2
$$ 
Ce régime est celui des {\em ondes longues} ou {\em ondes en profondeur faible}.
On retrouve le résultat établi dans la section précédente à partir de bilans intégraux.

Une propriété de ce régime est que la vitesse de phase $c = \omega/k$ des ondes est constante et vaut $\pm \sqrt{gH}$.
Les ondes sont donc {\em non dispersives}, ce qui permet des analogies avec les cas vu dans les chapitres précédents. On reverra ce cas avec une méthode différente dans la section \ref{sec:saintvenant}. 



\item  Pour $k \rightarrow \infty$, c'est la gravité qui devient négligeable devant la tension de surface, et la fonction $\tanh$ peut être replacée par sa limite $\tanh(\infty) = 1$. Dans ce cas la relation de dispersion devient.

% où $\ell_c = \sqrt{\gamma}{\rho g}$ est la longueur capillaire, La relation se simplifie en 
 $$
 \omega = \pm \sqrt{ \frac{\gamma k^3 }{\rho g}}
 $$

Ce régime est celui des {\em ondes capillaires}. Une propriété de ce régime est que la vitesse de phase $c = \omega/k$ est une fonction croissante de $k$ ; les ondes capillaires sont donc {\em dispersives.}
 
 \item Enfin, on peut remarquer qu'on retrouve la relation de dispersion vue dans la section précédente dans un cas intermédiaire. Plus précisément, la relation de dispersion devient $\omega \approx \pm \sqrt{gk}$ sous les hypothèses
 $k H \gg 1$ et  $k \ell_c \ll1$ où $\ell_c = \sqrt{\frac{\gamma}{\rho g}}$ est la longueur capillaire.
 L'hypothèse s'écrit aussi : $ \ell_c \ll \Lambda \ll h$. Le régime "ondes de gravité en profondeur infinie" vu à la section précédente est donc justifié si la longueur d'onde est grande devant la longueur capillaire et faible devant la profondeur.
  
 
 
 \end{itemize}
 


%Ce 

%Plutôt que de reprendre tous les calculs précédents, on peut remarquer que le problème des ondes capillaires est identique à celui des ondes de gravité, par la substitution
%\begin{equation*}
%g \rightarrow g + \gamma k^2/\rho. %\rho^{-1} 
%\end{equation*}
%La relation de dispersion devient
%\begin{equation}
%\omega^2 = (g + \gamma k^2/\rho) k.
%\end{equation}
%La célérité
%\begin{equation*}
%c = (g/k + \gamma k/\rho)^{1/2}.
%\end{equation*}
%est représentée sur la Figure ... en fonction de $\lambda$. Elle admet un minimum pour
%\begin{equation*}
%k_m = (\rho g/\gamma k)^{1/2}
%\end{equation*}
%dont l'inverse est la longueur capillaire $\ell_c$. Pour une interface eau-air, $\ell_c = 2,7$ mm et $c_m = 0,23$ m\,s$^{-1}$. Ce minimum marque la frontière entre les deux comportements asymptotiques des ondes capillaires (courtes) et des ondes de gravité (longues). 


\chapter{Ondes de surface II : Dispersion et aspects énergétiques}

Le but de ce chapitre est de décrire l'évolution d'une perturbation de la surface libre de forme initiale quelconque (et non plus sinusoïdale comme dans le chapitre précédent). On va notamment introduire les notions importantes de {\em dispersion}, qui signifie physiquement qu'une déformation initiale de la surface libre ne se propage pas en gardant une forme identifiable (contrairement au cas des ondes sur une corde ou des ondes acoustiques 1D comme prédit par la méthode de d'Alembert) mais conduit à un "paquet d'ondes" qui se "disperse",  et de {\em vitesse de groupe} qui indique comment se propagent les différentes composantes d'un paquet d'ondes.



\section{Dispersion et vitesse de groupe}

\subsection{Introduction}

Illustrations avec le programme OndesEvolution.m. 

Considérons une condition initiale localisée en espace (par exemple une gaussienne : $\eta(x,0) = \exp (-x^2/L^2)$ ). 
On constate qu'aux instants successifs, la forme de la déformation devient très complexe et ne reste pas du tout localisée.
Ce comportement est très différent de celui vu au chapitres précédents pour les ondes sur une corde ou dans un tuyau, 
ou une condition initiale de même type conduisait à deux ondes progressives de même forme que la perturbation initiale et se propageant en direction contraires. 

Explication : les différentes longueurs d'ondes constituant la déformation se propagent à des vitesses différentes, et se "dispersent" donc !





%-----------------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{Deux ondes sinusoïdales de nombres d'onde voisins}
\subsection{Train d'onde modulé}

%Considérons comme condition initiale une "onde porteuse" de longueur d'onde  $\Lambda_0$, amplitude $2a$, multipliée par une "fonction enveloppe", également sinusoïdale de longueur d'onde $L$ avec $L \gg \Lambda_0$. 
%
%$$
%\eta(x,0) = 2 a \cos \left[ \frac{2\pi x}{\Lambda_0} \right]  \times \cos \left[ \frac{2\pi x}{L} \right]
%$$
%En utilisant une identité trigonométrique classique, cette condition s'écrit comme la somme de deux ondes simples :
%$$
%\eta(x,0) = a \cos \left[ (k_0 + \delta k) x  \right]  + a \cos \left[ (k_0 - \delta k) x  \right] \quad \mbox{ avec } k_0 = \frac{2\pi}{\Lambda_0}, \, \mbox{ et } \delta k = \frac{2\pi}{L}. 
%$$
%
%Que se passe-t-il pour les instants suivants ($t>0)$ ? chacune des ondes va osciller avec sa fréquence propre, respectivement $\omega(k_0+\delta k)$ et $\omega(k_0-\delta k)$ où la fonction $\omega(k)$ est donnée par la relation de dispersion. Sous l'hypothèse $\delta k \ll k_0$, on peut faire un développement limité, ce qui conduit à :
%
%$$
%\eta(x,0) = a \cos \left[ (k_0 + \delta k) x - [\omega(k_0)+ c_g \delta k] t  \right]  + a \cos \left[ (k_0 - \delta k) x- [\omega(k_0)- c_g \delta k] t \right] 
%$$




Considérons deux ondes de même amplitude et de nombres d'onde voisins $k_1 = k-\delta k$ et $k_2 = k+\delta k$, $\delta k \ll k$, et de pulsation $\omega_1 = \omega-\delta \omega$ et $\omega_2 = \omega +\delta \omega$. La superposition de ces ondes peut s'écrire
\begin{eqnarray*}
\eta(x,t) &=& a \cos(k_1 x - \omega_1 t ) + a\cos(k_2 x - \omega_2t) \\
&=& 2a \cos[ (\delta k) x- (\delta \omega) t ] \cos(kx -\omega t)
\end{eqnarray*}
Cette solution peut également s'écrire sous la forme suivante : 
\begin{equation*}
\eta(x) = A(x,t) \cos [ k (x-ct) ] \mbox{ avec } A(x,t) = 2 a \cos [  (\delta k) (x-c_g t) ].
\end{equation*}

Sous cette forme on reconnait le produit d'une "onde porteuse" de nombre d'onde $k$, se propageant à la célérité (ou vitesse de phase) $c = \omega/k$, et d'une "enveloppe" $A(x,t)$  variant selon une échelle de longueur $(\delta k)^{-1}$ grande devant la longueur d'onde, et se propageant à la vitesse $c_g = \delta \omega/\delta k \approx \partial \omega / \partial k $.
%Cette superposition correspond à un ``paquet d'ondes'' de nombre d'onde $k$ et de pulsation $\omega$ dont l'enveloppe $A(x,t)$ varie lentement, sur une échelle de temps $(\delta \omega)^{-1}$ longue devant la période, et une échelle de longueur $(\delta k)^{-1}$ grande devant la longueur d'onde (Figure...). 
%Cette enveloppe se propage avec la vitesse $\delta \omega/\delta k$, dont la limite pour $\delta k \rightarrow 0$ correspond à la {\em vitesse de groupe} (\ref{eq3:cg}) du paquet d'ondes. 
On retrouve la vitesse de groupe, qui représente ici la vitesse de propagation de l'enveloppe.
%Aux points où l'amplitude $A$ est nulle, le flux d'énergie est nécessairement nul aussi : l'énergie du paquet d'ondes se propage bien à la vitesse de groupe, comme précédemment pour une onde sinusaïdale. %On retrouve ici, dans un cadre plus général, le résultat obtenu pour une onde sinusoïdale : l'énergie se propage à la vitesse de groupe (\ref{eq3:cg}).
Ainsi, un point tel que 
\begin{equation*}
\frac{x}{t} = \frac{\delta \omega}{\delta k}
\end{equation*}
où l'amplitude de l'enveloppe $A$ prend la valeur maximale $2a$, voyage avec la vitesse $\delta \omega/\delta k$, et cela pour une bonne raison : les phases $\omega_1t-k_1x$ et $\omega_2t-k_1x$ y restent égales, si bien que les ondes interfèrent de façon constructive et se renforcent mutuellement. En d'autres termes, la phase de l'enveloppe y est stationnaire. 

\subsection{Vitesse de groupe : définition générale et cas particuliers}

On a donc mis en évidence que l'enveloppe d'une onde modulée se propage à la vitesse de groupe $c_g = \partial \omega/\partial k$. On verra plus loin que c'est aussi la vitesse de propagation de l'énergie associée à l'onde. 

A partir de l'expression générale de la relation de dispersion $\omega(k)$ donnée par l'équation \ref{eq:reldispgen}, on peut 
en déduire (après un calcul un peu laborieux) l'expression générale suivante : 

\begin{equation}
c_g = \frac{\partial \omega}{\partial k} = \frac{1}{2 \omega} \frac{\partial \omega^2 }{\partial k} 
= \frac{\left[ ( g + 3 \gamma k^2/\rho) \tanh (kH) + \left( g k +  \gamma k^3 /\rho \right) \frac{H}{\cosh^2(kH)}  \right] }{2 \sqrt{ g( k + \gamma k^3/\rho ) \tanh (kH)}} 
\end{equation}

En pratique, il est rarement utile d'utiliser cette formule, car la relation de dispersion peut, selon la gamme de longueur d'onde considérée, être remplacée par une approximation plus simple (cf. paragraphe 5.3 "cas particuliers" et TD 5.1.1).
Donnons ici les cas particuliers les plus utiles :

\begin{itemize}
\item Dans le régime "ondes de gravité en faible profondeur" ($k \ll H^{-1}$), $\omega = \sqrt{gH} k$, donc $c_g = \sqrt{gH} = c$.
\item Dans le régime "ondes de gravité en profondeur infinie" ($h^{-1} \ll k \ll \ell_c^{-1}$), $c_g = \frac{1}{2}\sqrt{g}{k} = \frac{c}{2}$. La vitesse de groupe est égale à la moitié de la vitesse de phase.
\item Dans le régime "ondes capillaires" ($k \gg \ell_c^{-1}$), $c_g = \frac{3}{2}\sqrt{\gamma k}{\rho} = \frac{3c}{2}$. La vitesse de groupe est plus grande que la vitesse de phase d'un facteur 3/2.
\end{itemize}






\subsection{Généralisation : évolution d'un paquet d'ondes}

\paragraph{Préambule mathématique : théorème de la phase stationnaire}

Considérons une fonction définie comme une superposition de fonctions élémentaires oscillantes, de  fréquences $g(k)$ et amplitude $\hat{f}(k)$:
\begin{equation}
f(t) = \int_{-\infty}^\infty \hat{f}(k) \e^{ i g(k) t } \dd k,
\label{phasestat0}
\end{equation}
Alors :
\begin{enumerate}
\item S'il existe une valeur $k_0$ telle que $g'(k_0) = 0$, et $g''(k_0) \ne 0$ (c.a.d. la fréquence $g(k)$ passe par un extrémum en $k_0$) :
\begin{equation}
f(t) \underset{t \to +\infty}{ \approx } 
\hat{f}(k_0) e^{i \frac{\pi}{4}sgn[g''(k_0)]} \left( \frac{2\pi}{|g''(k_0)|} \right)^{1/2} t^{-1/2} \e^{i g(k_0) t  } + {\cal O}(t^{-3/2}).
\label{phasestat1}
\end{equation}
\item S'il existe une valeur $k_0$ telle que $g'(k_0) = 0$, $g''(k_0) = 0$, et $g'''(k_0) \ne 0$, \footnote{Ce cas particulier correspond au cas où $k_0$ est une racine double de l'équation $g'(k) = 0$. Ce cas, qu'on rencontre par exemple dans le problème du sillage d'ondes (section 6.3.3), s'appelle une {\em caustique}. il existe d'autres cas particuliers encore plus rares (racine triple, quadruple, etc...) qui ne sont pas traités ici.}
\begin{equation}
f(t) \underset{t \to +\infty}{ \approx } 
\hat{f}(k_0) \frac{2 \pi}{3 \Gamma(2/3)} g'''(k_0)^{-1/3} t^{-1/3} \e^{i g(k_0) t  } + {\cal O}(t^{-1}) \quad \footnotesize( \mbox{avec }  \Gamma(2/3) = 1.35411).
\label{phasestat2}
\end{equation}

\item S'il existe plusieurs valeurs de $k_0$ vérifiant l'une ou l'autre des conditions précédentes, alors le comportement asymptotique de $f(t)$ lorsque $t\rightarrow \infty$ est une somme de termes des formes précédentes pour toutes ces valeurs de $k_0$.

\item S'il n'y a aucune valeur de $k$ telle que $g'(k) = 0$, alors $f(t)$ tend vers zéro exponentiellement lorsque $t \rightarrow \infty$.


\end{enumerate}

\paragraph{ \em Interprétation physique : } dans l'expression \ref{phasestat0} si les fonctions élémentaires oscillantes ont toutes des fréquences différentes, elles sont rapidement déphasées les unes par rapport aux autres et donc leur superposition tend vers zéro. Cependant s'il existe un extrémum de $g(k)$, alors pour $k \approx k_0$ on a $g(k) \approx g(k_0) + {\mathcal O}(k-k_0)^2$, ce qui veut dire que les fonctions élémentaires au voisinage de $k_0$ sont peu déphasées les unes par rapport aux autres, leur superposition reste cohérente, cependant l'amplitude globale décroît comme $t^{-1/2}$ du fait de la dispersion.

\paragraph{ \em Démonstration simplifiée du théorème.} 
Supposons qu'il existe une seule valeur $k_0$ telle que $g'(k_0) = 0$, et $g''(k_0) \ne 0$. Alors en remplacant $g(k)$ par son développement limité $g(k) \approx g(k_0) + g''(k_0) (k-k_0)^2/2$, l'expression \ref{phasestat0} conduit à :
 \begin{eqnarray*}
f(t) &\approx& \int_{-\infty}^\infty \hat{f}(k_0) \e^{ i g(k_0) t } e^{i  g''(k_0) (k-k_0)^2 \,t/2} \dd k \\
&\approx& \hat{f}(k_0)  \e^{ i g(k_0) t } \int_{-\infty}^\infty  e^{i  g''(k_0) (k-k_0)^2 \,t/2} \dd k \\
& \approx & \hat{f}(k_0)  \e^{ i g(k_0) t }  \left( \frac{2}{ -i g''(k_0) t} \right)^{1/2} \int_{-\infty}^\infty  e^{-s^2} \dd s
\end{eqnarray*}
en effectuant le changement de variable $s = \sqrt{-i g''(k_0) t/2} \, (k-k_0)$. Il ne reste plus qu'à noter que $\int_{-\infty}^\infty  e^{-s^2} \dd s = \sqrt{\pi}$ et à prendre la bonne détermination de la racine carrée du nombre complexe pour arriver à l'expression \ref{phasestat1}. \footnote{ Une subtilité est que le changement de variable est complexe, donc en toute rigueur dans la dernière expression l'intégrale de la gaussienne devrait s'écrire $\int_{-\infty e^{i \pi/4} }^{+\infty e^{i \pi/4}} e^{-s^2} \dd s$, et cette intégrale ne converge pas. Cependant on peut justifier par un argument assez technique qu'on peut déformer le contour d'intégration selon $k$ dans le plan complexe de manière à obtenir le résultat. }



\paragraph{ Application : problème aux conditions initiales}

Revenons maintenant au problème de l'évolution d'une déformation de la surface libre représentée comme une somme d'ondes sinusoïdales. On part donc d'une expression de la forme :
\begin{equation}
\eta(x,t) = \int_{-\infty}^\infty \hat{\eta}(k) \e^{ i [k x - \omega(k) t ] } \dd k.
\end{equation}
Où $\hat{\eta}(k)$ est la transformée de Fourier de la condition initiale $\eta(x,0)$, c.a.d. 
\begin{equation}
\hat{\eta}(k) = \frac{1}{2 \pi}  \int_{-\infty}^\infty \eta(x,0) \e^{ -i k x } \dd k.
\end{equation}
Observons l'évolution du paquet d'ondes dans un repère qui se déplace à la vitesse $U$, c.a.d. posons $x = Ut + x'$ :
\begin{equation}
\eta(x,t) = \int_{-\infty}^\infty \hat{\eta}(k) \e^{ i [k U - \omega(k)] t  } e^{i k x'} \dd k.
\end{equation}
Alors le théorème de la phase stationnaire nous dit que s'il existe une valeur  $k_0$ telle que $[k U-\omega(k)]' = 0$, c.a.d. 
$U = \partial \omega / \partial k$,  alors dans le repère qui se déplace à la vitesse $U$ (on dit aussi : le long du {\em rayon} d'équation $x/t = U$) la contribution qui émerge du paquet d'onde est celle de l'onde dont la vitesse de groupe est égale à $U$. Plus précisément :
\begin{equation}
\eta(x,t) \approx \hat{\eta}(k_0) e^{i \frac{\pi}{4}sgn[\omega''(k_0)]} \left( \frac{2\pi}{|\omega''(k_0)|} \right)^{1/2} t^{-1/2} \e^{i [k_0 x - \omega(k_0) t] } \quad \mbox{ lorsque } \left\{ \begin{array}{l} t \rightarrow \infty, \\ x \rightarrow \infty, \\ x/t \approx c_g(k_0).\end{array} \right.
\end{equation}

Cette expression constitue en quelque sorte le pendant pour les ondes dispersives de la solution de d'Alembert vue dans les chapitres précédents. Celle-ci stipule que dans le cas des ondes non dispersives, la réponse à une condition initiale localisée se divise en deux "rayons", c'est-à-dire deux signaux qui se propagent aux vitesses $\pm c$ en conservant une forme et une amplitude constante au cours de la propagation. Au contraire, dans le cas des ondes dispersives, la réponse à une condition initiale localisée se répartit en de multiples signaux qui se propagent le long de "rayons" dont les vitesses correspondent à toutes les valeurs possibles de la vitesse de groupe.


%\subsection{Applications} 





\subsection{$^*$ Train d'ondes lentement variable}

Les ondes émises par, par exemple, l'impact d'une pierre dans l'eau, se dispersent : les plus longues, qui sont les plus rapides, devancent les plus courtes. \`A un instant donné, on voit donc la longueur d'onde augmenter lentement vers l'aval. Cherchons à écrire la surface libre d'un tel train d'ondes lentement variable sous la forme
\begin{equation*}
\eta = A(x,t) \e^{\im \alpha(x,t)}
\end{equation*}
où $A(x,t)$ est {\em l'enveloppe} lentement variable du train d'onde et $\alpha(x,t)$ sa phase. Il faut pour cela généraliser la notion de phase, qui pour une onde strictement périodique est $\alpha(x,t) = \omega t-kx$.

Cette phase locale $\alpha(x,t)$ doit être un multiple de $2\pi$ aux crêtes, ou, plus précisément, être égale à $2n\pi$ où $n$ est un entier croissant d'une unité chaque fois qu'une crête passe un point particulier fixé. Entre les crêtes, la phase doit varier régulièrement, et doit en particulier être égale à un multiple impair de $\pi$ aux creux. Le taux de variation temporel de $\alpha$ doit donc être $2\pi$ divisé par la période de l'onde, c'est-à-dire la pulsation $\omega$. 

La phase est une fonction de $x$ également : à $t$ fixé, elle doit décroître de $2\pi$ lorsque $x$ augmente de $\lambda$, c'est-à-dire que son taux de variation spatial est $-2\pi/\lambda = -k$. La phase locale doit donc satisfaire les équations
\begin{equation}
\dpa{\alpha}{t} = \omega, \qquad \dpa{\alpha}{x} = -k.
\label{eq3:phase}
\end{equation}

Les relations (\ref{eq3:phase}) imposent la relation
\begin{equation}
\dpa{k}{t} + \dpa{\omega}{x} = 0
\label{eq3:phase2}
\end{equation}
entre le nombre d'onde et la fréquence. Substituant la relation de dispersion $\omega = \omega(k)$ dans l'équation précédente, il vient
\begin{equation}
\dpa{k}{t} + c_g \dpa{k}{x} = 0
\label{eq3:nbdonde}
\end{equation}
où 
\begin{equation}
c_g = \dpa{\omega}{k}.
\label{eq3:cg}
\end{equation}
On retrouve ici la {\em vitesse de groupe} de l'onde. Cette équation montre que dans un repère $\xi = x-c_g t$ (ou, autrement dit, le long d'un ``rayon'' $x/t = U$ dans le plan $(x,t)$), le nombre d'onde est constant. Un nombre d'onde particulier se propage donc avec la vitesse de groupe. Notons que l'analyse ci-dessus n'est pas limitée aux ondes de gravité, et s'applique à tout train d'ondes dispersives.



\section{Aspects énergétiques}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Energie de la houle }

\paragraph{Cas des ondes de gravité en grande profondeur}

L'énergie associée aux ondes de surface se répartit, comme pour les ondes acoustiques, entre énergie cinétique et énergie potentielle. L'énergie potentielle du liquide est liée à la force de rappel exercée par la gravité. Par unité de surface horizontale, elle est donnée par
\begin{equation*}
\int_{-h}^\eta \rho g y \dd y = \frac{1}{2} \rho g (\eta^2 - h^2).
\end{equation*}
Le supplément d'énergie potentielle associé à l'onde est donc
\begin{equation}
e_p = \frac{1}{2} \rho g \eta^2.
\end{equation}

La moyenne en temps pour une onde sinusoïdale d'amplitude $a$ est donc :
\begin{equation}
\overline{e_p} = \frac{1}{4} \rho g a^2.
\end{equation}

L'énergie cinétique par unité de surface peut quand à elle s'écrire :
\begin{equation*}
e_c =\int_{-h}^{\eta} \frac{\rho}{2}  (\nabla \phi)^2 \, dy =\frac{\rho}{2}   \int_{-h}^{\eta} \left[ \left(\frac{\partial \phi}{\partial x} \right)^2 + \left(\frac{\partial \phi}{\partial y} \right)^2 \right] dy.
\end{equation*}

Calculons cette expression dans le cas des ondes de gravité en profondeur infinie. 
En utilisant l'expression \ref{eq:defphi} définissant le potentiel des vitesses $\phi$ et en remplaçant la borne supérieure de l'intégrale $\eta$ par $0$ (ce qui est justifié dans l'hypothèse des faibles amplitudes), on arrive à :

\begin{equation*}
e_c = \frac{\rho}{2} \int_{-\infty}^{0} \left( \frac{a \omega}{k} \right)^2 k^2 \left[ \cos^2(kx-\omega t) + \sin^2(kx-\omega t) \right] e^{2 k y}  \, dy.
\end{equation*}
où les termes en $cos^2$ et $sin^2$ correspondent respectivement à l'énergie cinétique horizontale  et verticale. On constate que la somme des deux est constante, et qu'au final le calcul conduit à :
\begin{equation*}
e_c = \frac{\rho}{2} \left( a \omega \right)^2   \int_{-\infty}^{0} e^{2 k y}  \, dy =  \frac{\rho}{2} \left( a \omega \right)^2 \times \frac{1}{2k} =  \frac{1}{4} \rho g a^2.
\end{equation*}

%
%%compte tenu de $\Delta \phi = 0$,
%%\begin{equation*}
%%\frac{1}{2} \rho (\nabla \phi)^2 = \frac{1}{2} \rho \nabla . (\phi \nabla \phi).
%%\end{equation*}
%Cette expression permet d'écrire l'énergie cinétique contenue dans un domaine ${\cal V}$ comme une intégrale sur la frontière $\partial{\cal V}$ du domaine :
%\begin{equation*}
%\frac{1}{2} \rho \int_{\partial{\cal V}} \left( \phi \, \dpa{\phi}{n} \right) \dd A
%\end{equation*}
%où $\partial / \partial n$ désigne la dérivation le long de la normale extérieure. L'intégration de l'énergie cinétique par unité de surface horizontale peut donc s'écrire
%\begin{equation*}
%\int_{-h}^\eta \frac{1}{2} \rho (\nabla \phi)^2 \dd y = 
%\frac{1}{2} \rho \left( \phi\,\dpa{\phi}{y} \right)_{y=\eta} - 
%\frac{1}{2} \rho \left( \phi\,\dpa{\phi}{y} \right)_{y=-h}.
%\end{equation*}
%Le second terme du membre de droite est nul du fait de l'imperméabilité du fond ($\partial \phi / \partial y = 0$). Dans le premier terme, il suffit de retenir le terme dominant
%\begin{equation*}
%\frac{1}{2} \rho \left( \phi \, \dpa{\phi}{y} \right)_{y=0}.
%\end{equation*}
%De la condition cinématique $\partial_y \phi = \partial_t \eta$ et de l'équation $\partial_y \phi = k \phi$ obtenue à partir de la solution générale pour $\phi$, il vient finalement, pour l'énergie cinétique par unité de surface horizontale
%\begin{equation}
%e_c = \frac{1}{2} \rho k^{-1} \left( \dpa{\eta}{t} \right)^2.
%\label{eq:ec}
%\end{equation}
%En termes de mécanique générale, on voit que les énergies cinétique et potentielle, par unité de surface, s'expriment en fonction des carrés des coordonnées généralisées $\eta$ et $\partial \eta / \partial t$, respectivement, d'une masse effective $M = \rho k^{-1}$ et d'une raideur effective $K = \rho g$ de la force de rappel. La relation de dispersion correspond alors au résultat général que, pour des oscillations linéaires, le carré de la pulsation, $\omega^2$, est égal au rapport $K/M$. 
%
%Pour une onde de la forme $\eta = a \cos\theta$, où $\theta = kx - \omega t$, l'expression \ref{eq:ec} conduit à $e_c = \frac{\rho \omega^2}{2k} a^2 \sin^2 \theta$, et compte tenu de la relation de dispersion, la valeur moyenne vaut $\overline{e_c} = \frac{\rho g a^2}{4}$. 

Au final, les résultats précédents montrent que l'énergie totale par unité de surface, en moyenne dans le temps,  est 
\begin{equation}
\bar{e} = \overline{e_c + e_p} = \frac{1}{2} \rho g a^2.
\label{eq3:energieonde}
\end{equation}
Cette expression est semblable à celle trouvée, par unité de volume, pour l'énergie acoustique. On constate au passage que les valeurs moyennes de l'énergie cinétique et de l'énergie potentielle sont égales, 
ce qui est une illustration du principe de l'équipartition de l'énergie.

\paragraph{Cas des ondes longues}

Du fait que dans le régime des ondes longues, les ondes deviennent non dispersives et que les équations deviennent identiques à celles des ondes sur une corde et de l'acoustique 1D, l'ensemble des résultats obtenus dans ces cas s'appliquent directement. 
On montre notamment que la densité d'énergie des ondes (en $J/m$, pour un canal de profondeur $H$, largeur $W$, section  $A = H W$) s'écrit sous la forme suivante :

$$
e = e_p + e_c = \frac{\rho g W \eta^2}{2} + \frac{\rho H W u^2}{2}
$$

La densité moyenne, pour une onde monochromatique d'amplitude-déplacement $a$, vaut :
$$
\overline{e} =  \frac{\rho g W a^2}{2}
$$

Le flux d'énergie (en $W$) vaut alors $\phi_e = \int_{S(x)}{p u} dS$. Dans le cas d'une onde monochromatique d'amplitude-déplacement $\hat{\eta}$, sa valeur moyenne vaut
 $\overline{\phi_e} = \frac{\rho \sqrt{g^3 H} }{2}  a^2$, ce qui peut également s'écrire :
 
 $$\overline{\phi_e}  = c_g \overline{e}, \qquad \mbox{ où } c_g = c = \sqrt{gH}.
$$

\paragraph{Généralisation}

Dans le cas où la tension de surface n'est pas négligeable, il faut rajouter un second type d'énergie potentielle, due aux variations d'aire de la surface : $e_p^{(\gamma)} = \frac{\gamma}{2} (\dpa{\eta}{x})^2$. Dans le cas d'une onde momochromatique, 
$\overline{e_p^{(\gamma)}} = \gamma k^2 a^2/4$. L'énergie potentielle $\overline{e_p}$ est la somme de celle-ci et de l'expression précédente. On peut vérifier par le calcul (ou intuiter par le principe d'équipartition d'énergie) qu'on a de nouveau $\overline{e_c} = \overline{e_p}$. L'énergie totale de l'onde vaut donc :
\begin{equation}
\bar{e} = \frac{1}{2} \left( \rho g + \gamma k^2 \right) a^2
\label{eq3:energieonde}
\end{equation}


%=======================================================================
%\section{Ondes en faible profondeur (à rédiger)}

%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{Transmission et réflexion sur une discontinuité de hauteur}

%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{Profondeur lentement variable}

%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{Réfraction}


%=======================================================================

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Flux d'énergie}

\paragraph{Cas des ondes de gravité en grande profondeur}

Considérons la puissance 
\begin{equation*}
\phi_e = \int_{-h}^\eta pu \dd y = - \rho \int_{-h}^\eta \dpa{\phi}{t} \dpa{\phi}{x} \dd y
\end{equation*}
de la force de pression liée à l'onde, exercée par le fluide à gauche sur le fluide à droite.

Calculons cette expression dans le cas des ondes de gravité en profondeur infinie, pour une onde de gravité sinusoïdale $\eta = a \cos(kx-\omega t)$.
En utilisant à nouveau l'expression \ref{eq:defphi} définissant le potentiel des vitesses $\phi$ et en remplaçant la borne supérieure de l'intégrale $\eta$ par $0$ (ce qui est justifié dans l'hypothèse des faibles amplitudes), on arrive à :

% Pour une onde de gravité sinusoïdale $\eta = a \cos(kx-\omega t)$, en profondeur infinie (pour simplifier l'expression), et en ne gardant que le terme quadratique dominant (i.e. pour $\eta=0$), cette puissance est

\begin{equation*}
\phi_e = \rho \int_{-h}^0 \left[ \frac{a \omega}{k} \omega e^{ky} \cos( kx-\omega t) \right] 
\times \left[ \frac{a \omega}{k} k  e^{ky} \cos( kx-\omega t) \right]  \dd y
\end{equation*}



\begin{equation*}
\phi_e = \rho \frac{\omega^3 }{2 k^2 } a^2 \cos^2(kx-\omega t).
\end{equation*}
Compte tenu de $\omega^2 = gk$ et de la définition de $\bar{e}$, la moyenne en temps de ce flux d'énergie s'écrit :   %
$$
\overline{\phi_e} = ( \frac{\omega}{2k} ) \bar{e}  = (c/2)  \bar{e}
$$
On reconnait dans cette expression que vitesse de propagation de l'énergie vaut $c/2$, ce qui coïncide, dans le cas particulier des ondes de gravité en grande profondeur, avec la vitesse de groupe. Cette expression peut donc également s'écrire :

\begin{equation*}
\overline{\phi_e} = c_g \bar{e} \quad \mbox{ avec }  \quad c_g = c/2 
\end{equation*}
%On reconnait ici que cette vitesse de propagation de l'énergie vaut $c/2$, ce qui coïncide, dans le cas particulier des ondes de gravité en grande profondeur, avec la vitesse de groupe.

 %(En effet, pendant le temps $\delta t$, l'énergie ${\cal P}_m \delta t$ qui a traversé un plan normal à la direction de propagation de l'onde était contenue dans un volume de longueur $U \delta t$.) La vitesse moyenne de cette vitesse sur une période, $\frac{1}{2}U$, est définie comme la {\em vitesse de groupe} de l'onde. 
%Plus généralement, la vitesse de groupe est définie par
%\begin{equation*}
%c_g = \dpa{\omega}{k}.
%\end{equation*}
%Pour des ondes de gravité en eau profonde, la différentiation de la relation de dispersion $2\omega \dd \omega = g \dd k$ donne 
%\begin{equation*}
%c_g = \dpa{\omega}{k} = \frac{g}{2\omega} = \frac{\omega}{2k} = \frac{c}{2}, 
%\end{equation*}
%soit la moitié de la vitesse $\omega/k$ de la phase de l'onde. Cette vitesse correspond bien à la vitesse moyenne de propagation de l'énergie  trouvée ci-dessus.
%
\paragraph{Généralisation}

Dans le cas général (tension de surface non négligeable et/ou profondeur finie), la relation vue plus haut se généralise sous la forme :

\begin{equation*}
\overline{\phi_e} = c_g \bar{e} \quad \mbox{ avec }  \quad c_g = \dpa{\omega}{k} 
\quad \mbox{ et } \bar{e} \mbox{ donné par } \ref{eq3:energieonde}.
\end{equation*}



%=======================================================================
\section{$^*$Ondes de sillage}



%=======================================================================
\subsection{Ondes engendrées par un obstacle en mouvement}

Considérons un obstacle placé transversalement dans un écoulement de vitesse $V$, par exemple au voisinage du fond, ou de la surface libre (Figure). Les ondes émises par l'obstacle peuvent alors former une structure complètement stationnaire, l'écoulement ne dépendant du temps en aucun point. Les ondes émises se dispersent et interfèrent de façon destructive, sauf les ondes se propageant vers l'amont à la vitesse $c=-V$. Au vu de la relation de disperson des ondes de capillarité-gravité, deux longueurs d'onde vérifient cette propriété, au-dessus et au-dessous de la longueur d'onde correspondant à la célérité minimale $c_{\rm min}$, la première (de gravité) dominée par la gravité, la seconde (capillaire) par la tension de surface. 

L'énergie de ces deux ondes se propagent chacune avec sa vitesse de groupe, plus petite que $c_{\rm min}$ pour l'onde de gravité, et plus grande pour l'onde capillaire. L'énergie de l'onde de gravité est donc ``balayée'' vers l'aval, tandis que l'autre remonte le courant. On trouvera donc l'onde de gravité à l'aval, et l'onde capillaire à l'amont. 

Passons maintenant aux ondes créées par un obstacle ponctuel, générant un motif bidimensionnel d'ondes de surface. 



%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Faible profondeur}

Un obstacle de dimension $L$ placé dans un écoulement de vitesse $V$ génère des ondes de longueurs d'onde $\lambda$ situées autour de $L$, rayonnant dans toutes les directions. De même pour un obstacle se déplaçant à la vitesse $V$ dans un fluide au repos (bateaux). 

Si la profondeur $h$ est suffisamment faible ($h\lesssim 14L$), ces ondes se propagent toutes à la célérité $c = (gh)^{1/2}$. Si $V<c$, les crêtes de ces ondes forment des cercles s'agrandissant au cours du temps autour du bateau, avec une amplitude décroissante. Qu'en est-il si $V>c$ ?

Considérons un bateau en $x=0$ se déplaçant vers la gauche à la vitesse $V>c$. L'axe $x$ étant orienté vers la droite, cherchons où sont situées les ondes générées par le bateau à un instant $t_g$ antérieur, où le bateau était à l'abscisse $X=Vt_g$. Ces ondes ont parcouru une distance $ct_g$ et sont donc sur un cercle de centre $(X,0)$ et de rayon $ct_g$ (Figure). Considérant les cercles formés à des instants $t$ différents, de centre $(Vt,0)$ et de rayon $ct$, leur enveloppe forme un cône (en fait un dièdre) centré sur l'obstacle et de demi-angle au sommet 
\begin{equation}
\theta = \sin^{-1}(c/V).
\label{eq3:anglemach}
\end{equation}
Aucune onde ne peut atteindre l'extérieur du cône. \`A l'intérieur, les ondes interfèrent destructivement pour l'essentiel, sans former de motif stationnaire. Seules les ondes situées sur le cône conservent une amplitude significative, stationnaire dans le repère lié à l'obstacle. L'angle $\theta$ est d'autant plus petit que la vitesse $V$ est grande. Ces ondes sont analogues aux ondes acoustiques qui apparaissent dans le ``cône de Mach'' d'un avion volant à une vitesse supersonique ($V>c$). Par un effet non linéaire (la célérité croît avec l'amplitude de l'onde), une onde de choc se forme.  

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Grande profondeur}

En grande profondeur ($kh \gg 1$), les ondes émises par le bateau forment un paquet dont les longueurs d'onde sont centrées sur la longueur du bateau, et se dispersent au fil de leur propagation au loin du bateau. 

%.......................................................................
\paragraph{Dièdre (ou cône) de Kelvin.} 

Considérons comme précédemment un bateau en $x=0$ (point $B$, Figure) se déplaçant vers la gauche, et cherchons où sont situées les ondes générées par le bateau à un instant $t_g$ antérieur, où le bateau était à l'abscisse $X=Vt_g$ (point $A$). D'après l'équation (\ref{eq3:anglemach}), la longueur d'onde que l'on va trouver dans la direction $\theta$ est celle dont la célérité est $c=(g\lambda/2\pi)^{1/2}$. Plus précisément, cette onde est au point $C$ vérifiant 
\begin{equation*}
\frac{AC}{AB} = \frac{ct_g}{Vt_g} = \sin\theta
\end{equation*}
c'est-à-dire au point $C$ tel que le triangle $ABC$ est rectangle en $C$. Les différentes longueurs d'onde se distribuent de même aux angles droits des triangles d'hypothénuse commune $AB$, c'est-à-dire sur le cercle de diamètre $AB$. Les plus grandes longueurs d'onde (plus rapides) se situent près du point $B$ et les plus petites près du point $A$.   

L'analyse précédente omet pourtant un élément important : à la distance $ct_g$ du point d'émission, l'amplitude de la longueur d'onde $\lambda$ est très faible du fait des interférences destructives avec les autres longueurs d'onde. Cette amplitude n'est significative qu'aux points où la phase de l'enveloppe est stationnaire, c'est-à-dire à la distance $Ut_g$ où $U$ est la vitesse de groupe $U = \frac{1}{2}c$ (Figure). Ainsi, les différentes longueurs d'onde sont situées non pas aux points $C$, mais aux points $E$ tels que $AE = \frac{1}{2} AC$, c'est-à-dire sur le cercle de diamètre $AD = \frac{1}{2} AB$. L'enveloppe des cercles correspondant aux différents instants d'émission est un cône de demi-angle au sommet
\begin{equation}
\theta_{\rm max} = \sin^{-1}\frac{AD/2}{AD/2+DB} = \sin^{-1}\frac{1}{3} \approx 19,5^\circ.
\end{equation}
\`A l'extérieur de ce {\em cône de Kelvin}, dont l'ouverture ne dépend pas de la vitesse du bateau, l'amplitude de l'enveloppe des ondes est nulle, par interférences destructives. Sur le cône, les ondes se propagent dans la direction faisant un angle
\begin{equation*}
\beta = \frac{1}{2} \left(\frac{\pi}{2} - \theta_{\rm max} \right)\approx 35^\circ,
\end{equation*}
avec la trajectoire du bateau. Leur vitesse de phase est $c = V\cos\beta = 0,82 V$, et leur longueur d'onde est
\begin{equation*}
\lambda = \lambda_{\rm max}\cos^2\beta \approx \frac{2}{3}\lambda_{\rm max}, \qquad \lambda_{\rm max} = \frac{2\pi V^2}{g}
\end{equation*}
où $\lambda_{\rm max}$ est la plus grande longueur d'onde présente dans le sillage, qui se propage dans la direction du bateau (avec $\beta=0$). Ces ondes sont les plus visibles, dans la mesure où à l'intérieur du cône se superposent des ondes de longueurs plus grandes et plus courtes.

Dans le cas d'un bateau de longueur très grande ou très petite ($L \gg V^2/g$ ou $L \ll V^2/g$), l'analyse ci-dessus doit être reprise. Dans le premier cas, seules existent des ondes voisines de $\lambda_{\rm max}$, qui se propagent dans la direction du bateau ou avec des angles $\beta$ très petits. Dans l'autre cas, seules existent des ondes courtes se propageant dans la direction normale à celle du bateau. 

%.......................................................................
\paragraph{Lignes de crête dans le dièdre de Kelvin.} 

Avec l'origine des abscisses à la position actuelle du bateau, les ondes générées lorsqu'il était à l'abscisse $X=Vt_g$ sont maintenant au point $E = (x,y)$ tel que $AE = \frac{1}{2}X\cos\beta$ (Figure), soit
\begin{equation*}
x = X(1 - \frac{1}{2} \cos^2\beta), \qquad 
y = \frac{1}{2} X \cos\beta \sin\beta
\end{equation*}
où $\beta$ est comme précédemment la direction de propagation de l'onde. La direction de la ligne de crête est normale à la direction $AE$, d'où l'équation différentielle de cette ligne :
\begin{equation*}
\dto{y}{x} = \cot \beta
\end{equation*}

Suivre une ligne de crête, c'est considérer des ondes générées à différents instants antérieurs, c'est-à-dire différentes valeurs de $X$. Différentiant $x(\beta)$ et $y(\beta)$, et substituant les expressions obtenues dans l'équation différentielle ci-dessus, il vient
\begin{equation*}
\dto{X}{\beta} = - X \tan \beta, 
\end{equation*}
qui s'intègre en 
\begin{equation*}
X = X_1 \cos \beta
\end{equation*}
où $X_1$ est une constante d'intégration. On en déduit l'équation des lignes de crêtes, paramétrée par l'angle $\beta$ : 
\begin{equation*}
x = X_1 \cos \beta(1 - \frac{1}{2} \cos^2\beta), \qquad 
y = \frac{1}{2} X_1 \cos^2\beta \sin\beta.
\end{equation*}
L'allure de ces lignes (homothétiques) est représentée sur la Figure.

F.S. Crawford, Elementary derivation of the wake pattern of a boat, Am. J. Phys. 52, 782-785, 1984.

%.......................................................................
\paragraph{Détermination de la traînée de vague.} Pour un bateau de longueur $L$ et de vitesse $V$, la traînée de vague $F_v$, ramenée à l'échelle $\rho V^2 L^2$, est essentiellement liée au seul nombre sans dimension pertinent, le nombre de Froude :
\begin{equation*}
\frac{F_v}{\rho V^2 L^2} = f(Fr), \qquad Fr = \frac{V^2}{gL}.
\end{equation*}
Des essais sur modèle réduit permettent de déterminer la traînée sur la carène réelle, à nombre de Froude identique. La traînée hydrodynamique, qui doit être soustraite de la traînée totale, peut être déterminée par des essais sur un modèle réduit totalement immergé et constitué de l'assemblage de deux carènes.


\appendix

\chapter{$^*$ Ondes non linéaires}

\section{$^*$ Ondes longues dans le régime non linéaire : Equations de St Venant}

On a vu à la section \ref{sec:reldispLong} que dans la limite des grandes longueurs d'ondes, les ondes de surface de faible amplitude deviennent {\em non dispersives}. Dans cette section on va revenir sur ce cas, dans le cas général d'ondes d'amplitude quelconque, ce qui permet d'étudier les {\em effects non linéaires} sur la propagation des ondes.

%avec une approche différente basée sur les équations-bilan locales.  Cette approche va permettre dans le cas d'ondes de faible amplitude de retrouver les résultats établis précédemment tout en mettant en évidence une analogie avec les ondes sur une corde et les ondes dans les tuyaux vues dans les chapitres précédent. Elle va d'autre part permettre des prédictions intéressantes dans le cas d'ondes de forte amplitude au comportement non linéaire.

Dans la littérature, l'hypothèse $\Lambda \gg h$ qui est à la base de la modélisation faite ici s'appelle l'approximation des ondes en faible profondeur ("shallow water approximation").

\subsection{Etablissement des équations}

Dans cette section l'origine du repère  $(y=0)$ est au fond du bassin, supposé plat, et la surface libre est définie par 
$$
y=h(x,t).
$$
Notons $\Lambda$ la longueur d'onde (dans le cas d'ondes sinusoidales) ou plus généralement l'échelle de longueur associée aux variations de $h$ : $\Lambda =   [h]/[\partial h/\partial x]$.
Sous l'hypothèse $\Lambda \gg h$, il est justifié de supposer que la vitesse $\vec{u}$ du fluide est dirigée selon $x$ et est uniforme dans la tranche. Il est également justifié de supposer que la pression est donnée localement (à chaque position $x$) par une loi hydrostatique :\footnote{Ces deux hypothèses peuvent être justifiées en effectuant une analyse dimensionnelle de l'équation de continuité et de l'équation de Navier-Stokes.}
$$
 \vec{u}(x,y,t) \approx u(x,t) \vec{e_x} ; \qquad p(x,y,t) = p_a + \rho g ( h(x,t) - y ).
$$

On va établir des bilans intégraux de masse et de quantité de mouvement sur un volume élémentaire de longueur $dx$ et de largeur unitaire dans la direction transverse ($z$).

\paragraph{ Bilan de masse }

Le bilan de masse s'écrit :
$$
\frac{\partial}{\partial t} [ \rho h dx ] = [ \rho h u](x) -  [ \rho h u](x+dx)  = 0,
$$
Ce qui conduit, en divisant par $\rho dx$, à 
\begin{equation}
\frac{\partial h}{\partial t} +  u \frac{\partial h}{\partial x} + h \frac{\partial u}{\partial x} = 0.
\label{SVmasse}
\end{equation}

\paragraph{ Bilan de quantité de mouvement }

Le bilan de quantité de mouvement (projeté dans la direction $x$) s'écrit :
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial}{\partial t} [ \rho u h dx ] &=& \int_0^{h(x)} p(x,y,t) dy - \int_0^{h(x+dx)} p(x+dx,y,t) dy 
 \\
&+&  \int_0^{h(x)} \rho u(x,t)^2 dy - \int_0^{h(x+dx)} \rho u(x+dx,t)^2 dy
\end{eqnarray*}
%Ici $\tan \alpha = \partial h/\partial x$ est la pente de la surface libre. 
En tenant compte de la définition hydrostatique de la pression, cette équation conduit finalement, en divisant par $\rho dx$ et en combinant avec l'équation \ref{SVmasse}  pour éliminer certains termes, à 

\begin{equation}
\frac{\partial u}{\partial t} +  u \frac{\partial u}{\partial x} = - g \frac{\partial h}{\partial x}.
\label{SVQDM}
\end{equation}

Les deux équations \ref{SVmasse} et \ref{SVQDM} sont appelées {\em équations de Saint Venant}.

On vérifie que dans l'hypothèse des petites amplitudes, on retrouve bien les équations établies à la section 5.1.2.

\subsection{$^*$ Méthode des caractéristiques}

{\em Illustrations avec le programme \texttt{SaintVenant.m}.}

Dans le cas des ondes de grande amplitude, il n'est pas possible de rassembler les équations du mouvement en une unique équation des ondes. Il est cependant possible de mettre les équations sous forme {\em caractéristique}. Pour celà commençons par noter qu'avec le changement de variable $h(x,t) = c^2(x,t) / g$ l'équation  
\ref{SVmasseL} se met sous la forme :

\begin{equation}
2 \frac{\partial c}{\partial t} +  2 u \frac{\partial c}{\partial x} + c \frac{\partial u}{\partial x} = 0.
\label{SVmassebis}
\end{equation}

On fait ensuite les combinaisons linéaires (Eq. \ref{SVmasseL}) $\pm$ (Eq. \ref{SVQDM}) ce qui mène à :

\begin{equation}
{\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^+} J_+ = 0 ; \qquad {\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^-} J_- = 0.
\end{equation}
$$
\mbox { Avec : }J_+ = U+2 c, \quad J_- = U- 2 c, \quad 
$$
$$
\qquad 
{\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^+} = \left( \ddp{}{t} +  (U + c) \ddp{}{x} \right), \quad
{\left.\dto{}{t}\right|}_{\cal C^-} = \left( \ddp{}{t} +  (U - c) \ddp{}{x} \right).
$$

On en déduit que les quantités $J_\pm = U \pm 2 c$ sont invariantes le long de {\em courbes caractéristiques ${\cal C}^\pm$} d'équation $\dto{x}{t} = U\pm c$.

On appelle {\em onde simple } toute situation dans laquelle l'un des invariants (par exemple $J_-$) est uniforme dans l'espace.  On montre alors que les courbes de l'autre famille (${\cal C}^+$ par exemple) sont des droites et que $U$ et $c$ sont constants le long de celles-ci. Cette propriété permet de résoudre graphiquement le problème.

\paragraph{Application : modélisation d'un mascaret}
Cette application est présentée sous forme d'exercice, mais on pourra également traiter ce cas avec le programme  \texttt{SaintVenant.m}.


On suppose qu'à l'instant initial le profil d'eau est donné par :
\begin{equation}
h(x,0) = \left\{ \begin{array}{l l} 
H_1 & \mbox{ pour } x<0, \\
H_1 + \frac{(H_2-H_1) x}{L} & \mbox{ pour } 0\le x \le L,\\
H_2 & \mbox{ pour } x>L.
\end{array}\right.
\label{eq:Hinit}
\end{equation}

On suppose en outre qu'à droite du domaine ($x>L$) la vitesse $U$ est initialement nulle. On fait d'autre part l'hypothèse d'{\em onde simple}.


\begin{enumerate}
\item Donnez la vitesse $U(x,0)$ à l'instant initial.
Justifiez en particulier que pour $x<0$  la vitesse est uniforme (notée $U_1$). Quel est le signe de $U_1$ si $H_1>H_2$  ?

\item Décrire la solution du problème dans le plan $(x,t)$. Montrez qu'il existe deux régions uniformes $(1)$ et $(2)$ de propriétés respectives $(U_1,h_1)$ et $(U_2,h_2)$, séparées par une région non uniforme $(3)$. 

Donnez les équations des courbes séparant ces trois domaines.

\item Justifiez que si $H_1>H_2$, on aboutit à une discontinuité (un ressaut) au bout d'un temps fini.

\item Application numérique : On donne $H_1 = 3m$, $H_2 = 2m$, $L= 100m$. Au bout de combien de temps aboutit-on à la formation d'un ressaut ?

\item On suppose maintenant que $H_1<H_2$. Précisez le signe de $U_1$ et décrivez dans le plan $(x,t)$ la solution. A quelle situation physique correspond ce cas ?
\end{enumerate}

%\label{eq:StVenant}




 
